#世界模型

我们在前文知道了外界的电磁波长被我们的视网膜细胞所吸收，进而在大脑中产生了色彩的感觉。人类接收外界世界刺激的过程，称为**感知过程**。而我们知晓刺激是什么，则称为**认知过程**。感知过程负责把外界刺激通过感受器官转换成大脑的内部状态，而认知过程则负责理解内部状态到底代表外部世界的何种状态。

即使是最低等的只有趋光性的生物，也有感知过程。但是认知过程只有很复杂的生物才有。具有了认知过程，代表生物能够理解外部世界中各种事物之间的关系，也能够理解外部世界与生物本身的关系。不同的生物的感知能力是各不相同的。螳螂虾有十六种不同的视锥细胞，也就意味着螳螂虾能够分辨红绿光混合的黄光与单一波长的黄光。相比较而言，除了灵长目外的大多数哺乳动物只有两种视锥细胞，无论红色还是绿色，在你家的狗狗看来，都是黄色。

不同复杂性的生物，认知的能力也是各不相同的。人类能够理解复杂的文字，而狗只能理解球被藏在了箱子里。可以说认知能力是智能的一个重要能力。可是什么叫做“理解”呢？我们可以说理解就是了解感知内容的含义。可是“了解”和“理解”似乎是一个意思，我们在这里陷入了无法精确定义的困局。

从另外一个角度来说，我们可以看看认知功能所带来的结果是什么。认知所带来的理解力，能够帮我们了解事物之间的关系。更确切的说，能够让我们知晓事物之间互动所带来的结果。这种知晓本质上是一种预测。也就是说，如果我们能够理解一件事物，那么我们就能够预测它和另外一件事物互动能够得到的结果。反过来，如果我们能够预测一件事物与其它事物互动的结果，那么我们就理解了这件事物。这样我们不妨就将预测能力和理解能力等同起来。一个生物预测事物的能力越强，它的认知能力就越强。

生物的预测能力从何而来？我认为预测能力来源于“世界模型”。对于世界模型是否是大脑中的一块区域，或有其它来源，我在这里不妄加猜测。世界模型是一种假说，我认为世界模型是认知功能的来源。世界模型是关于外部世界的一种动态模型，通过世界模型，生物体能够对外部世界做出有效的预测。

当我们看到一朵花时，我们的世界模型中就包含了这朵花的模型。说这是花的模型并不意味着有一朵1:20的微缩花开在了我们的大脑皮层上。这仅仅是说存在大脑的某个特定的状态（以及其潜在的状态演化），这个状态和一朵花有对应的关系。这个状态和其潜在的演化过程就称为这朵花的模型。如果这朵花还未开放，那么这朵花的模型能够预测花开放的样子。如果当时起了风，这个花的模型能够预测花在风中摇晃的样子。

这朵花的模型是可以用数学语言来描述的。如果静止的花的内部表达是*flower*, 微风的内部表达是*wind*，而摇摆的花的内部表达是*shake*，那么我们可以得到：

*modelflower(flower, wind)=shake*